เปิดทางเอกชนจัดกศ.ต่างระบบที่เดียวกัน

วันอังคารที่ 4 เมษายน พ.ศ.2543
เปิดทางเอกชนจัดกศ.ต่างระบบที่เดียวกัน

สช.วางหลักเกณฑ์การขอเปลี่ยน แปลงการจัดการการศึกษาในโรงเรียนเอกชน โดยอนุญาตให้เปิดสอนต่างระบบภายในโรงเรียนเดียวกันได้ เพื่อให้สามารถจัดการศึกษาได้เต็มศักยภาพ และมีประสิทธิภาพ 

ดร.จรวยพร ธรณินทร์ เลขาธิการ คณะกรรมการการศึกษาเอกชน (กช.) เปิดเผยว่า กระทรวงศึกษาธิการเห็นสมควรปรับปรุงระเบียบกระทรวงศึกษาธิการ 
ว่าด้วยการเปลี่ยนแปลงโรงเรียนให้ผิดไปจากที่ระบุไว้ ในใบอนุญาตให้จัดตั้งโรงเรียน พ.ศ.2542 เพื่อให้โรงเรียนสามารถจัดการศึกษาได้อย่างเต็มศักยภาพและมีประสิทธิภาพดียิ่งขึ้น

ทั้งนี้ สำนักงานคณะกรรมการการศึกษาเอกชน (สช.) ได้กำหนดหลักเกณฑ์วิธีการ และเงื่อนไขการขอเปลี่ยนแปลงใน 3 ประเด็นด้วยกัน 
โดยประเด็นแรก โรงเรียนสามารถ ขอเปลี่ยนแปลงโดยเปิดทำการสอนในโรงเรียนเดียวกันได้ทั้งโรงเรียนประเภทสามัญ อาชีวศึกษา และการศึกษานอกระบบ 
โดยจะต้องจัดให้มี ที่ดิน อาคารสถานที่ ห้องเรียน ห้องประกอบ และเครื่องมืออุปกรณ์ ตามเกณฑ์มาตรฐานของแต่ละระบบ ประเภทระดับและหลักสูตรที่จะเปิดทำการสอน 
ทั้งนี้ต้องจัดเป็นสัดส่วนไม่ซ้ำซ้อนกัน

ประเด็นที่สอง โรงเรียนที่ขอเปิดสอนต่างระบบกันต้องเปิดสอนในเวลาที่ต่างกัน 
ถ้าเปิดสอนในระบบเดียวกันต้องเปิดการสอนเพื่อไม่ให้เกิดความสับสนในเวลาเดียวกัน และประเด็นที่สาม โรงเรียนในระบบที่ขอเพิ่มวิชาเลือก 
โดยจัดการศึกษาร่วมกันนอกระบบ จะต้องเป็นวิชาเลือกตามหลักสูตรที่ได้รับอนุญาตให้เปิดทำการสอนและให้นักเรียนเลือกตามความสนใจไม่เรียกเก็บค่าธรรมเนียมเพิ่ม 
ยกเว้นเป็นการเรียนนอกเวลาเรียน ครูที่ทำการสอนให้บรรจุเป็นครูพิเศษ 


ทั้งนี้ การขอเปลี่ยนแปลงให้เสนอโครงการเปลี่ยนแปลงโรงเรียนด้วย และการขอเปลี่ยนแปลงที่ดินบริเวณโรงเรียน 
ถ้าขอเพิ่มเนื้อที่ดิน ที่ดินนั้นจะต้องเป็นเจ้าของเดียวกันกับผู้รับใบอนุญาต 
และที่ดินที่ต้องติดต่อเป็นผืนเดียวกัน ส่วนการขอลดเนื้อที่ดิน เมื่อขอลดแล้วต้องมีที่ดินเหลืออยู่ตามที่กำหนดไว้ในกฎกระทรวง 
สำหรับวิธีการให้ยื่นคำขอต่อ สช. สำหรับโรงเรียนใน กทม. ส่วนภูมิภาคให้ยื่นต่อสำนักงานศึกษาธิการอำเภอที่โรงเรียนนั้นตั้งอยู่

เลขาธิการกล่าวต่ออีกว่า นอกจากนี้ยังมีกำหนดเงื่อนไขคือการจัดการศึกษาและการประเมินผลการเรียนให้เป็นไปตามกฎและระเบียบที่กำหนดไว้สำหรับหลักสูตรนั้นๆ 
และห้ามบังคับให้นักเรียน เรียนวิชาอื่นนอกเหนือจากแผนการเรียนที่หลักสูตรกำหนด 
เว้นแต่เป็นความสมัครใจของนักเรียนเอง 

Krungthep Turakij Newspaper
